\chapter{Эксперименты}
\label{ch:experiments}
\section{Выделение товарных слов из текстов платежных поручений}
\paragraph{} Для улучшения качества интерпретируемости выделяемых тем, или экономических видов деятельности, было произведено выделение товарных слов из текстов платежных поручений. Текст назначения платежа обычно выглядит следующим образом:
\begin{table}[h]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}
		\hline
		Оплата по сч. №520 от 28.04.2018 г. за покраску. В том числе НДС 18\% - 9907.63 рублей.\\ \hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{} Очевидно, что некоторое понимание о виде деятельность продающей компании нам дает только слово "покраску".  Остальные слова лишь будут мешать построению качественной модели. Будем называть товарными словами слова, соответствующие товарам или услугам, характеризующим деятельность фирмы-продавца. Так как тексты назначения платежей обеспечивают интерпретируемость тем, необходимо выделить товарные слова, и затем лематизировать их, чтобы модель распознавала слова "покраску" и "покраски", как одно и то же слово. 

\subsection{Ручная разметка товарных слов}
\paragraph{} Чтобы говорить о качестве моделей для выделения товарных слов, необходима разметка. Разметка формировалась следующим образом:
\begin{itemize}
	\item Для формирования разметки использовались тексты платежных поручений, семплированые из коллекции всех платежных поручений для Нижнего Новгорода. Общее количество размеченных данных составляет 4610 тысяч платежных поручений.
	\item При разметке текст рассматривается как последовательность слов, часть из которых является товарными словами. При этом слова, которые не являются товарными в контексте данного платежного поручения (например, фигурирующее в тексте название фирмы “ООО Семейная Аптека”), не считаются товарными при разметке. 
	\item При разметке из платежного поручения выделяются товарные слова и сохраняются в исходной форме, без применения лематизации и иных средств, изменяющих форму слова.
	\item Таким образом, для каждого оригинального текста платежного поручения получается набор слов из него, которые считаются товарными. 
	
\end{itemize}

\subsection{Модели выделения словаря товарных слов}
\paragraph{} Для выделения товарных слов из текстов платежных поручений было опребованно два метода. Один (Word2Vec) основан на гипотезе схожестивекторных представлений тованых слов по сравнению с фоновыми словами, а второй (Контекстный алгоритм) на том, что все платежные поручения имеют один  и тот же шаблон.

\subsubsection{Алгоритм, основанный на word2vec}
\begin{enumerate}
	\item Первоначально обучается word2vec типа CBOW (Continuous Bag-of-Words Model) на коллекции текстов платежных поручений. Результатом обучения word2vec модели являются две матрицы векторных представлений U (основная матрица) и V (т. н. “негативная” матрица).
	\item При помощи соответствующих скалярных произведений и норм (возведения в экспоненту с последующей нормировкой) получается величина, характеризующую вероятность нахождения заранее выбранного слова в рассматриваемом контексте. 
	\item Например, имеется следующий контекст: “по, счету, сумма, рублей”, и необходимо предсказывать вероятность слова "товар". Тогда искомой величиной будет косинусное расстояние между вектором, полученным усреднением векторов контекстных слов из V, и вектором слова “товар” из U. Также можно брать все векторные представления из одной матрицы, а не из разных.
	\item Вводится небольшое множество положительных слов, таких как "товар”, “авто". Далее для слова платежного поручения вычисляется две величины: косинусное расстояние слова до множества положительных слов и максимальная вероятность нахождения слова из этого множества при условии его контекста. Если обе эти величины больше порогов (они подбирались экспериментально) рассматриваемое слово считается товарным. Этот шаг повторяется для всех текстов поручений в коллекции.
	
\end{enumerate}


 

\subsubsection{Контекстный алгоритм}
\label{subsub:wordsregs}
\begin{enumerate}
	\item С помощью регулярных выражений выявляются “гарантированные” товарные слова из всех платежных поручений. 
	\item Для каждой фирмы агрегируются все платежные поручения, в которых она выступает как продавец. 
	\item Выявляется некоторое локальное множество товарных слов: либо все слова, встретившиеся в тех платежках из агрегированных, в которых с помощью регулярных выражений удалось выделить товары, либо из тех же самых слов только те, у которых документная частота (document frequency) в данном агрегированном множестве (т.е. доля платежек фирмы, в которых слово фигурирует) выше по средней документной частоты по всем фирмам.
	\item Далее происходит второй “пробег” по платежным поручениям фирмы, в которых первоначально с помощью регулярных выражений не удалось найти товарные слова, и ищутся слова из полученного ранее локального множества товарных слов.
\end{enumerate}

\subsubsection{Метрика качества выделения товарных слов}
\paragraph{} Для оценки качества выделения товарных слов моделями на разметке были рассчитаны классические метрики точности, полоноты и F1 мера. Рассматриваются размеченные платежные поручения (оригинальный текст и выделенные разметчиком товарные слова) и товарные слова, полученные из этих же текстов каким-либо алгоритмом. 

Сравниваются множество истинных товарных слов с множеством товарных слов, полученных в результате алгоритма. Для каждой платежки считаются следующие величины:
\begin{itemize}
	\item[] $FN$ - алгоритм не считает истинное товарное слово товарным;
	\item[] $TP$ - алгоритм считает истинное товарное слово товарным;
	\item[] $TN$ - алгоритм не считает слово товарным и оно не является таковым (его нет в истинных товарных словах);
	\item[] $FP$ - алгоритм считает слово товарным, хотя оно не является таковым (его нет в истинных товарных словах).
\end{itemize}

Далее вычисляется точность и полнота по следующим формулам:
\begin{displaymath}
Precision=\frac{TP}{TP + FP}, Recall =  \frac{TP}{TP + FN}.
\end{displaymath}
Для каждого текста вычисляются описанные метрики и усредняются по всем текстам платежек. 

\subsubsection{ Сравнение качества разных моделей выделения товарных слов}
\paragraph{} В таблице \ref{wrap-tab:wordmodels} представлены результаты метрик для каждой из описанных моделей, причем модель с выделением товарных слов при помощи регулярных выражений представлена в двух вариантах. В одном совершается только один проход с поиском слов из регулярных выражений (пункты 1-3 в \ref{subsub:wordsregs}), а во втором используется дополнительный проход с выделением уже найденных слов в транзакциях без наличия регулярных шаблонов (пункты 1-4 в \ref{subsub:wordsregs}).

\begin{table}[h!]
		\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|l|X|X|}
				\hline
				Алгоритм & Precision & Recall \\\hline
				W2V & 0.71& 0.71\\\hline
				Контекстный& 0.70 & 0.70\\\hline
				Контекстный с агрегацией& 0.75& 0.90 \\\hline
		\end{tabularx}
	
		\caption{Качество моделей выделения товарных слов.}\label{wrap-tab:wordmodels}
		
\end{table}





\section{Эксперименты с моделями}

\paragraph{} В общем случае запуск модели происходит следующим образом:
\begin{enumerate}
	\item Выгрузка всех транзакций для всех компаний из Нижнего Новгорода за определенный промежуток времени (полгода, год).
	\item Удаление транзакций с крупнейшими банками.
	\item Фильтрация компаний по минимальному количеству продаж за этот промежуток.
	\item Выделение товарных слов в текстах оставшихся транзакций.
	\item Выбор модальностей (либо для TM, либо для WNTM). Сбор данных в vowpal wabbit файл.
	\item Выбор параметров модели: количество тем, количество фоновых тем, количество итераций ЕМ алгоритма.
	\item Подбор оптимальных с точки зрения AUCа на разметке весов модальностей (без включения регуляризаторов).
	\item Подбор весов регуляризаторов с использованием полученных весов модальностей.
	\item Финальный запуск модели с выбранными параметрами модели и весами модальностей и регуляризаторов. Сохранение модели. 
\end{enumerate}




\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Figures/trans_firm_words}
	\caption{}
	\label{wrap-fig:num_trans}
\end{wrapfigure}

\paragraph{}На шаге 3 порог отсечения компаний - около 20 транзакций в качестве продавца. Этот порог соответствует резкому увеличению количества транзакций, то есть граница хвоста распределения количества компаний от количества транзакций. На рисунке \ref{wrap-fig:num_trans} представлено распределение количества транзакций в качестве продавца в коллекции. График распределения количества транзакций в качестве покупателя в коллекции имеет аналогичный вид.

\subsection{Подбор числа тем}
\label{sub:num_topics}
\paragraph{} В таблице \ref{tab:num_topic} представлены результаты исследования на оптимальное количество тем для TM модели. Наилучший результат был получен для 400 тем. Этот результат представляется разумным, потому что ОКВЭДов второго уровня порядка 700. Для WNTM модели результат почти не менялся в широком диапазоне количества тем, поэтому для единообразия было принято решение все следующие модели и TM, и WNTM строить для одинакового количества тем - 400.


\begin{table}[H]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|X|X|X|X|X|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Число тем} & \multicolumn{2}{l|}{Случайная разметка} & \multicolumn{2}{l|}{Разнообразная разметка} & \multicolumn{2}{l|}{Вся разметка} \\ \cline{2-7} 
		& AUC                & MAP                & AUC                  & MAP                  & AUC             & MAP             \\ \hline
		200                             & 0.832              & 0.582              & 0.755                & 0.599                & 0.781           & 0.545           \\ \hline
		300                             & 0.818              & 0.564              & 0.744                & 0.591                & 0.771           & 0.54            \\ \hline
		400                             & 0.849              & 0.585              & 0.757                & 0.583                & 0.808           & 0.557           \\ \hline
		500                             & 0.833              & 0.563              & 0.743                & 0.596                & 0.787           & 0.557           \\ \hline
		600                             & 0.823              & 0.568              & 0.765                & 0.623                & 0.786           & 0.569           \\ \hline
	\end{tabularx}
	\caption{}\label{tab:num_topic}
\end{table}


\subsection{Подбор весов модальностей}

\paragraph{} Обе модели ТМ и WNTM являются мультимодальными, и не все модальности в одинаковой степени важны для выделения видов деятельности. Тематическое моделирование позволяет учитывать степени важности отдельных модальностей. Так, например, по предположению деятельность компании в качестве продавца намного больше характеризует вид деятельности компании, чем деятельность в качестве покупателя. Но для многих модальностей угадать соотношения важности информаций проблематично. Часто важной оказывается неожиданный тип информации. Поэтому был создан алгоритм для автоматического подбора весов модальностей.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/graphics/lambda_research_score}
	%\caption{Interactive data exploration with multiple devices.}
	
	\caption{Изменение метрики AUC в ходе итерации алгоритма по подбору весов модальностей.}\label{fig:lam_res}
\end{figure}

\paragraph{} Предполагается, что итоговые оптимальные веса являются произведением важности информации в модальности и доли токенов модальности в коллекции. Домножение на долю токенов модальности в коллекции обеспечивает одинаковый вклад модальностей в работу ЕМ алгоритма. Начальные веса берутся как величина, обратная средней мощности документа в коллекции по рассматриваемой модальности (если счетчиками являются не встречаемости токенов, а какие-то другие числовые характеристики, то берется сумма этих характеристик по документу). Например, это может быть среднее количество слов в платежках компании. Нижеприведенный алгоритм подбирает те веса модальностей, которые отвечают за важность информации и являются лишь одной из двух частей итоговых весов.  Алгоритм использует жадную пошаговую аддитивную стратегию максимизации заданного функционала качества (например, качество ROC-AUC списков похожих компаний).
\subparagraph{Шаг 1.} Выбираются две модальности, и подбирается выпуклая комбинация весов (важности) этих модальностей, дающая максимальное значение функционала. Таким образом подбирается $\lambda_1$ такое, что весами модальностей являются значения $(1 - \lambda_1)$ и $\lambda_1$ соответственно. При этом здесь и далее модель, дающая максимум функционала, получила на вход веса $(1 - \lambda_1)*w_2$ и $\lambda_1*w_1$ соответственно (здесь $w_1$ и $w_2$ доля токенов соответствующей модальности в коллекции).
\subparagraph{Шаг 2.} Соотношение между этими двумя модальностями фиксируется, и подбирается $\lambda_2$ такое, что выпуклая комбинация первых двух модальностей и некоторой новой модальности дают максимальное значение функционала. Таким образом новые веса равняются $(1 - \lambda_1)\cdot(1 - \lambda_2)$,  $\lambda_1\cdot(1 - \lambda_2)$  и $\lambda_2$ соответственно.
\subparagraph{Шаг k.}  Зафиксировано соотношение между первыми $k$ модальностями. Подбирается $k$ такое, что выпуклая комбинация первых $k$ модальностей с новой модальностью дает наилучшее значение функционала.  


\paragraph{} Для поиска наилучшего значения важности $lambda$ для новой модальности значение либо перебирается по сетке, либо используется метод золотого сечения. Также для уравновешивания весов есть возможность сжимать каждый следующий отрезок, на котором идет поиск , на некоторую постоянную величину, так как с добавлением в алгоритм каждой следующей модальности, значения весов важности становятся все более сгруппированы вокруг нуля.




\paragraph{} Были проведены эксперименты с различными методами поиска оптимального $\lambda$ для каждой модальности:
\begin{itemize}
	\item Деление отрезка методом золотого сечения. Всего 8 различных $\lambda$ для одной модальности. Область поиска каждой следующей модальности сжималась в $\alpha = 0.9$ раз.
	\item Деление отрезка методом золотого сечения. Всего 8 различных $\lambda$ для одной модальности. Область поиска каждой следующей модальности не изменялась.
	\item Проход по равномерной сетке. Всего 12 различных $\lambda$ для одной модальности. Область поиска каждой следующей модальности сжималась в $\alpha = 0.9$ раз.
	\item Проход по равномерной сетке. Всего 12 различных $\lambda$ для одной модальности. Область поиска каждой следующей модальности не изменялась.
\end{itemize}

\paragraph{} На графике \ref{fig:lam_res}, показано, как менялось значение метрики AUC в зависимости от шага алгоритма (добавления модальности). Здесь split означает деление отрезка методом золотого сечения, row - проход по сетке,  $\alpha$ - коэффициент сжатия отрезка. Так как качество полученных наилучших моделей примерно одинаковое, то было решено пользоваться методом золотого сечения, так как этот способ требует меньших затрат по времени.



\subsubsection{Тематическая модель} 

\begin{wraptable}{l}{0.4\linewidth}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		Модальность	& $\lambda$  \\ \hline
		@buyers	 & 0,009130199  \\ \hline
		@sellers &	0,182680704  \\ \hline
		@buywords&	0,164847525  \\ \hline
		@sellwords& 	0,003202765  \\ \hline
		@all\_okv\_0 & 	0,016169312  \\ \hline
		@all\_okv\_2 	&0,583230986  \\ \hline
		@okv\_0   	&0,03283851  \\ \hline
		@sellokv\_0   &	0,0079 \\ \hline		
	\end{tabular}
\caption{Веса TM модели.}\label{tab:tm_weights}
\end{wraptable}


\paragraph{} Подбор регуляризаторов проводился для всех 16 модальностей описанных подробно в пункте \ref{sub:tm}. Результаты работы алгоритма представлены в таблице \ref{tab:tm_weights}. Как  видно из таблицы, алгоритм подбора весов модальностей отобрал ровно половину значимых модальностей. Остальные модальности либо не влияют на модель, либо вносят шум. Как и предполагалось информация о контрагентах полностью осталась. Причем информация о продавцах оказалась на два порядка важнее, чем информация о покупателях, что не интуитивно. Зато информация о словах из транзакций, где компания продавала гораздо важнее информации о словах из транзакций, где компания покупала. То есть модель считает, что товары, которые компании производят, и соответственно потом продают, определяют схожесть компаний, и схожесть компаний слабо зависит от того, какие товары компании покупают. Это имеет смысл. Если две компании покупают пирожки на обед своим сотрудникам, то это не значит, что они похожи. Одна из них может производить одежду, а другая быть типографией. Но если две компании продают одежду, логично считать их виды деятельности похожими. 


\subsubsection{WNTM модель}

\begin{wraptable}{r}{0.45\linewidth}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		Модальность & $\lambda$ \\ \hline
		wntm\_okved0\_seller          &    0,364           \\ \hline
		wntm\_okved0\_buyer          &    0,149           \\ \hline
		wntm\_okved\_seller              &   0,275          \\ \hline
		wntm\_okved\_buyer           &  0,112           \\ \hline
		wntm\_agent& 0,029\\\hline
		text\_seller            &   0,071          \\ \hline
	\end{tabular}
\caption{Веса WNTM модели.}\label{tab:wntm_weights}
\end{wraptable}
\paragraph{} Подбор модальностей проводился для всех 22-х модальностей описанных в пункте \ref{sub:wntm}. В таблице \ref{tab:wntm_weights} представлены результаты работы алгоритма для WNTM модели. Здесь численно отображено оптимальное соотношение влияния информации из той или иной модальности на модель. Таким образом самой ценной информацией оказалась информация об ОКВЭДах. wntm\_okved0\_seller для компании отображает ОКВЭДы тех компаний, которые покупали у того же поставщика товаров или услуг, что и сама компания. То есть если сама компания покупает лес у компании A в июне 2019 года, то в модальность попадут ОКВЭДы компаний, которые покупали у компании А в июне (не обязательно лес).

\subsection{Подбор весов регуляризаторов}
\paragraph{} Схожим образом с подбором весов модальностей подбираются веса регуляризаторов. Регуляризаторы, которые использовались в моделировании:
\begin{itemize}    
	\item Сглаживания/Разреживания $\phi$: 
	\begin{displaymath}
	p_{wt} \propto (n_{wt} \mp  \tau )
	\end{displaymath}
	\item Сглаживания/Разреживания $\theta$: 
	\begin{displaymath}
	p_{td} \propto (n_{td} \mp \tau * dict[t])
	\end{displaymath}
	\item Сглаживания $p_{tdw} = {norm}_{t} (\phi_{wt}\theta_{td})$:
	\begin{displaymath}
	p_{tdw} \propto (p_{tdw} -  \tau)
	\end{displaymath}
	\item Декорреляция $\phi$:
	\begin{displaymath}
	p_{wt} \propto (n_{wt} - \tau * p_{wt} * \sum_{s \in T, s \neq t}(p_{ws}))
	\end{displaymath}
\end{itemize} 

\paragraph{} Здесь $\tau \in \mathbb{R}_+$ - коэффициент регуляризации, $ dict[t]$ - множество тематик, для которых необходимо провести регуляризацию. Этот параметр позволяет ввести фоновые темы в модель путем сглаживания небольшого числа тем и одновременного разреживания оставшихся. В контекстве решаемой задачи фоновой темой могут быть технические платежи с банком, налоги, пошлины и т.д.,  оплата комунальных услуг и транспортных перевозок. Эти платежи свойственны всем компаниям и никак не характеризуют их деятельность.

\paragraph{} На вход алгоритму для подбора регуляризаторов подается список регуляризаторов (список может быть случайно перемешан по желанию пользователя). Для каждого регуляризатора указано, сколько нужно сделать итераций и в каких пределах искать коэффициенты регуляризации для каждого из них. Алгоритм аналогичен алгоритму подбора весов модальностей, поэтому кратко опишем его особенности. 

\subparagraph{Шаг 1.} Модель инициализируется, или предварительно обученная модель подается на вход в качестве параметра. Выбирается первый регуляризатор $R1$ из списка, и методом золотого сечения ведется поиск $\tau_1$ для этого регуляризатора такого, чтобы качество модели с этим регуляризатором было больше качества модели без него с тем же количеством итераций. Если такого коэффициента нет, то лучшей считается модель без регуляризатора. Иначе - модель с регуляризатором. 

\subparagraph{Шаг k.} Аналогичным образом происходит подбор коэффициентов $\tau_k$ для нового регуляризатора $R_k$ с  лучшей моделью на предыдущем шаге. При этом качество получаемых моделей сравнивается уже не с моделью без регуляризаторов, а с лучшей моделью на предыдущем шаге, то есть сравнение происходит с моделью, с которой начался подбор. При этом если в качестве одного из возможных значений $\tau_k$ будет задан 0, то одной из моделью при подборе будет модель без регуляризаторов, и тогда сравнение будет также и с ней. 

\subsubsection{TM модель}
Выяснилось, что полезными регуляризаторами для мультимодальной ТМ модели будут сглаживание $p_{tdw}$ на первых нескольких итерациях, а затем декорреляция матрицы $\phi$. Веса этих регуляризаторов в каждом конкретном случае приходится подбирать заново, поэтому их значения здесь не приводятся.

\subsubsection{WNTM модель}
Для WNTM модели, как выяснилось, регуляризаторы не только не дают улучшения с точки зрения метрики AUC  на разметке, но и портят модель.

\section{Анализ устойчивости моделей}
\label{sec:exp_stab}
\paragraph{} Устойчивость модели — свойство модели, характеризующее ее способность обеспечить отклонение результатов не более чем на допустимо малую величину в условиях наличия определенных возмущений на входных данных.

\paragraph{} Так как данная задача является обучением без учителя, нет возможности оценить отклонение результата на возмущенных данных относительно истинного. Поэтому в данной работе предлагается оценить различие результатов двух моделей, одна из которых строится на имеющихся данных, а для другой имеющиеся данные изменяются. Например, изменением данных может быть удаление части транзакций для компании, или удаление информации об ОКВЭДе. Так как ОКВЭД компания указывает всегда, то всевозможное разнообразие исходных данных можно описать всевозможными наборами транзакций для компаний. Будем рассматривать в качестве возмущения удаление части транзакций для компаний. Тогда ожидается, что эмбеддинг для такой компании с частью транзакций будет близок к эмбеддингу компании с полным набором транзакций, то есть компания будет похожа на саму себя после выкидывания транзакций. Тогда, как следствие, компания с частью транзакций будет похожа на компании, похожие на полную компанию, а значит модель сильно не поменяется, и ее можно будет назвать устойчивой.




\subsubsection{Алгоритм проведения эксперимента для анализа устойчивости модели:}
\begin{enumerate}
	\item Из компаний отобранных для моделирования отбираются несколько компаний (1000 компаний), у которых транзакций в качестве продавца не меньше 200, и которые не участвовали в разметке на схожесть компаний как компании-запросы.
	\item Транзакции для каждой из отобранных компаний делятся на две части случайным образом в заданном соотношении (были опробованы следующие соотношения: 25/75, 50/50).
	
	\item Создаются две новые псевдокомпании для каждой компании. Эти псевдокомпании являются копиями исходной компании (те же ОКВЭДы, названия и другая информация о самих компаниях), за исключением того, что каждой из них приписывается только одна из частей всех транзакций компании. Например, одной компании могло достаться 75\% транзакций, а другой - оставшиеся 25\%, если деление на шаге 2 производилось в отношении 25/75.
	
	\item Далее в данных каждая из отобранных на шаге 1 компания, заменяется двумя псевдокомпаниями, которые получились из нее на шаге 3. В моделировании сама исходная компания не участвует.
	
	\item Обучается модель. Для каждой компании, которая была разделена на две, выбирается одна из псевдокомпаний. Для этой псевдокомпании строится список похожих компаний. 
	
	\item В получившемся списке похожих компаний для псевдокомпании определяется порядковый номер псевдокомпании, которая является второй частью той же исходной компании, что и псевдокомпания, для которой строился список.
	
	\item Измеряется средний порядковый номер второй псевдокомпании в списке первой для разделенной компании. 
	
	\item Измеряется среднее косинусное расстояние для пары псевдокомпаний среди разделенных компании.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/stab_tm}
	\caption{TM.}
	\label{fig:sub1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/stab_wntm}
	\caption{WNTM.}
	\label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\caption{Здесь компаниям соответствуют точки, с координатами: по одной оси  - расстояния между двумя частями компаний, а по другой - количество транзакций с компанией в данных. Всего здесь отображено 1000 точек. Для обеих моделей точки соответствуют одному и тому же набору компаний с одинаковым их разбиением на пары псевдокомпаний.}
\label{fig:stab_model}
\end{figure}
\paragraph{} На рисунках \ref{fig:stab_model} видно, что в среднем расстояния между псевдокомпаниями небольшие - от $0.2$ до $0.1$ для ТМ модели, и от $0.08$ до $0.01$ для WNTM модели. Для WNTM модели в среднем расстояние уменьшается с ростом числа транзакций для компании, и достаточно наличия всего лишь порядка сотни транзакций у компаний для устойчивости. Для TM модели расстояния также уменьшаются с ростом числа транзакций, но для нее даже для компаний с порядка тысячи транзакциями еще нельзя уверенно говорить об устойчивости.  Таким образом мы выяснили, что модели обладают некоторой устойчивостью по отношению к входным данным. Теперь необходимо выяснить, насколько устойчивость модели согласуется с её качеством. То есть, можно ли утверждать, что чем качественнее относительно нашей разметки модель, тем она устойчивее.  


\subsubsection{Алгоритм проведения эксперимента для анализа корреляции устойчивости и качества модели:}

\begin{enumerate}
	\item Отбирается 1000 компаний для исследования на устойчивость, таких, что у них не менее 200 транзакций в качестве продавца.
	\item Строится несколько моделей с делением отобранных компаний пополам по алгоритму представленному выше.
	\item Для этих моделей измеряется метрика AUC на разметке похожих и метрики устойчивости - среднее место в списке второй половины компании, среднее косинусное расстояние до второй половины.
	\item Измеряется корреляция AUC и метрики устойчивости.
\end{enumerate}



\paragraph{} Таким образом было получено по 30 точек (моделей) для каждого типа модели (WNTM и TM). От модели к модели менялось количество тем, модальностей, веса модальностей, наличие и веса регуляризаторов. Результаты представлены на графиках \ref{fig:dist_auc} и \ref{fig:place_auc}. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/stab_dist_main}
		\caption{Зависимость среднего расстояния в парах псевдокомпаний от AUC.}
		\label{fig:dist_auc}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/stab_place_main}
		\caption{Зависимость среднего порядка одной псевдокомпании в списке второй от AUC.}
		\label{fig:place_auc}
	\end{subfigure}
	\caption{Исследование корреляции устойчивости и AUC.}
	\label{fig:stab_auc}
\end{figure}



%\begin{wraptable}{r}{0.55\linewidth}
%	\caption{Коэффициенты корреляции.}\label{wrap-tab:1}
%	\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|X|X|X|X|}
%		\hline
%		\multirow{2}{*}{Модель} & \multicolumn{2}{c|}{Спирмен (r)} & \multicolumn{2}{c|}{Кендалл (t)} \\ \cline{2-5} 
%		& n      & d      & n        & d       \\ \hline
%		TM &      -0.873      &    -0.322          &      -0.689        &       -0.286      \\ \hline
%		WNTM &      -0.473      &     -0.758         &       -0.330       &       -0.578      \\ \hline
%	\end{tabularx}
%\end{wraptable}

\paragraph{} Для оценки корреляции использовался коэффициен корреляции Кендалла. В таблице \ref{wrap-tab:1} отображены коэффициенты корреляции между метрикой AUC на разметке похожих и n - средним местом одной половины компании в списке другой, или d - средним расстоянием между двумя половинами компаний. Для вычисления коэффициента Кендалла точки сортируются по одной координате, затем оценивается упорядоченность точек по второй координате. Подсчитывается сумма совпадений $P$ и сумма инверсий $Q$. 


\begin{displaymath}
 t = \frac{2(P-Q)}{n(n-1)} = 1 - \frac{4Q}{n(n-1)} = \frac{4P}{n(n-1)}-1
\end{displaymath}

\begin{wraptable}{r}{0.35\linewidth}
	
	\begin{tabularx}{0.95\linewidth}{|c|X|X|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Модель} &  \multicolumn{2}{c|}{Кендалл (t)} \\ \cline{2-3} 
		& n        & d       \\ \hline
		TM &            -0.689        &       -0.286      \\ \hline
		WNTM &           -0.330       &       -0.578      \\ \hline
	\end{tabularx}
	\caption{}\label{wrap-tab:1}
\end{wraptable}

Нулевая гипотеза отвергается при $n \geq 10$ , если 

\begin{displaymath}
 |\tilde{\tau}| =\left\lvert\frac{t}{\sqrt{D_{\tau}}}\right\rvert = \left\lvert \frac{t \sqrt{9n(n-1)}}{\sqrt{2(2n+5)}}\right\rvert \geq \Phi_{1-\alpha/2}.
\end{displaymath}

%\paragraph{} Для вычисления коэффициента Спирмена для каждой точки $i$ находится порядок этой точки по одной координате $X_i$, и по второй координате $Y_i$. Затем  вычисляется коэффициент по формуле: 

%\begin{displaymath}
%r = 1 - \frac{6}{n(n-1)(n+1)}\sum_{i=1}^{n} \left( X_i - Y_i\right)^2
%\end{displaymath}
%Нулевая гипотеза отверргается при $n \geq 50$, если 

%\begin{displaymath}
%|\tilde{\rho}| =\left\lvert\frac{r}{\sqrt{D_{\rho}}}\right\rvert = \left\lvert r %\sqrt{n-1}\right\rvert \geq \Phi_{1-\alpha/2}
%\end{displaymath}





%99,99 	99,90 	99,00 	97,72 	97,50 	95,00 	90,00 	84,13 	50,00
%Квантиль 	3,715 	3,090 	2,326 	2,000 	1,960 	1,645 	1,282 	1,000 	0,000
\paragraph{} В таблице \ref{wrap-tab:2} отображены расчёты соответствующих величин. Учитывая, что $\Phi_{99,99\%} = 3,715$, получается, что для $\tilde{\tau}_n^{TM}$ и  $\tilde{\tau}_d^{WNTM}$ выполняется, что $|\tilde{\tau}|\geq  \Phi_{99,99\%} = \Phi_{1 - 0,02\%/2}$. Следовательно, при уровне значимости $\alpha = 0,02\%$ нулевая гипотеза отвергается, то есть в данном случае можно с большой уверенностью говорить о корреляции. Аналогично $\tilde{\tau}_n^{WNTM} = 2.414 \geq 2,326 = \Phi_{99,00\%} = \Phi_{1 - 2\%/2} $ и $\tilde{\tau}_d^{TM} = 2.050 \geq 2,000 = \Phi_{97,50\%} = \Phi_{1 - 5\%/2} $. В данном случае получаем $\alpha = 2\%$ и $\alpha = 5\%$ соответственно.

\begin{wraptable}{r}{0.35\textwidth}
	
	\begin{tabularx}{0.3\textwidth}{|c|X|X|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Модель} & \multicolumn{2}{c|}{$\tilde{\tau}$} \\ \cline{2-3} 
		& n        & d       \\ \hline
		TM &          4.938        &       2.050      \\ \hline
		WNTM  &       2.414       &       4.232      \\ \hline
	\end{tabularx}
\caption{}\label{wrap-tab:2}
\end{wraptable}
\paragraph{} Наличие корреляции метрики AUC с метриками устойчивости модели позволяет при переходе к новым данным (при изменении региона, или промежутка времени) не проводить разметку компаний по похожим для подсчета метрики AUC, а использовать в качестве максимизируемой величины устойчивость модели. Причем для WNTM моделей лучше обращать внимание на расстояние между псевдокомпаниями, а для тематической мультимодальной смотреть на порядок одной псевдокомпании в списке другой.